\section{Teoretisk bakgrunn}
\label{sec:background-nn}

Teorien sameinar tre formelle tradisjonar som har utvikla seg uavhengig av kvarandre. Kvar adresserer ein naudsynt aspekt av designform; syntaks, epistemisk logikk og dynamikk; men ingen gjev ein fullstendig modell åleine.

\subsection{Formalgebra og formgrammatikk: syntaksen til forma}

George Stiny og James Gips introduserte formgrammatikkar i 1972 som ein generativ spesifikasjon for visuelt design \parencite{Stiny1972}. Ein formgrammatikk er eit regelsystem som opererer på former gjennom innleiring: ein regel gjenkjenner ei delform i den noverande forma og erstattar ho med ei anna. Kjerneinnsikta er at reglar fyrer på den \textit{noverande geometrien}, ikkje på konstruksjonshistoria.

Stiny formaliserte den underliggjande algebraen \parencite{Stiny1991, Stiny2006}. Former er element i ein boolsk algebra lukka under sum (union), differanse og produkt (snitt). Transformasjonsgruppa til det euklidske rommet gjev rotasjon, translasjon og skalering. Innleiringsrelasjonen $\tau(a) \leq s$ avgjer om ei delform $a$ kan finnast i ei form $s$ under ein transformasjon $\tau$.

Formgrammatikkar gjev ein presis syntaktisk modell: dei spesifiserer \textit{kva operasjonar som er moglege}. Men dei forklarer ikkje \textit{kvifor} éi form oppstår framfor ei anna. Grammatikken genererer eit språk av moglege former; ho forklarer ikkje kvifor somme former vert realiserte og andre ikkje. Dette forklaringsgapet er det fyrste den noverande teorien adresserer.

\subsection{C-K-teori: logikken i design}

Armand Hatchuel og Benoit Weil introduserte C-K-teori (Concept-Knowledge) som ein formell modell av innovativ designtenking \parencite{Hatchuel2003, Hatchuel2009}. Teorien partisjonerer designaren sitt kognitive rom i to utvidbare rom: eit \textit{tankerom} $C$ (proposisjonar med uavgjort sannheitsverdi) og eit \textit{kunnskapsrom} $K$ (proposisjonar med kjend sannheitsverdi). Design skrid fram gjennom fire operatorar som flyttar proposisjonar mellom dei to romma.

C-K-teori har møtt to vedvarande kritikkar relevante for det noverande arbeidet. For det fyrste er tankerommet $C$ i praksis eindimensjonalt: konsept vert spesifiserte gjennom progressiv partisjonering, men rommet manglar geometrisk struktur. For det andre gjev C-K-teori ingen modell av funksjon eller struktur som konstituerande element i designobjektet.

Den noverande teorien adresserer begge. Morforommet gjev $C$ flerdimensjonal geometrisk struktur; konsept er posisjonar i morforommet, ikkje greiner på eit tre. Affordansestrukturen erstattar funksjonsomgrepet med ein relasjonell konstruksjon som er både formelt presis og empirisk testbar.

\subsection{Multiskala-kompetanse: dynamikken til forma}

Michael Levin sitt arbeid med multiskala-kompetanse gjev den tredje søyla: ein substrat-uavhengig modell av målorientert åtferd over biologiske skalaer \parencite{Levin2022}. Levin demonstrerer at agens; definert som målorientert navigasjon via tilbakekopling; opererer på kvart nivå av biologisk organisering.

Chris Fields og Levin formaliserer dette gjennom omgrepet \textbf{kognitiv lyskjegle}: delmengda av omgjevnadene agenten kan representere og manipulere \parencite{Fields2022}. Alt utanfor lyskjegla manglar kausal eksistens for agenten.

Doctor, Wakefield, Pavlic og Levin føreslår \textbf{omsorg}; talet på dimensjonar agenten aktivt representerer; som drivkraft for intelligens \parencite{Doctor2024}. Ein agent som har omsorg for fleire aksar navigerer eit rikare landskap og finn løysingar som toler fleire trykk samstundes. Intelligens er ikkje prosesseringshastigheit; det er dimensjonaliteten til engasjert merksemd.

Dette rammeverket har ikkje tidlegare vore nytta i designteori. Likevel er kartlegginga naturleg. Designaren er ein agent som navigerer eit morforomslandskap via grammatikkoperasjonar, avgrensa av ei kognitiv lyskjegle. Omsorga avgjer kva trykk designaren representerer. Forma som oppstår, viser kor langt omsorgen rakk.

\subsection{Relatert arbeid: tilstøytande tradisjonar}

Dei tre kjeldetradisjonane er ikkje dei einaste som adresserer form, design og agens. Fleire tilstøytande rammeverk må nemnast for å klargjere kva \formlaere{} gjer som dei ikkje gjer, og kva ho ikkje gjer som dei gjer.

\textbf{Semantisk designteori.} Krippendorff sin \textit{semantiske vending} argumenterer for at design handlar om meining, ikkje om form \parencite{Krippendorff2006}. I \formlaere{} er semantikk ikkje fråverande; meining er ein akse i morforommet, éin dimensjon i den kognitive lyskjegla. Omsorga kan romme meining; men teorien hevdar at meining åleine ikkje forklarer form, akkurat som funksjon åleine ikkje gjer det. Semantikk er eitt trykk blant fleire.

\textbf{Kulturell evolusjon av artefaktar.} Mesoudi, Lycett og andre har vist at materielle kulturformer følgjer evolusjonære mønster: variasjon, seleksjon og transmisjon \parencite{Mesoudi2011, Lycett2015}. Denne tradisjonen styrkjer den noverande teorien sin bruk av morforom og tilpassingslandskap for artefaktar. Skilnaden er at \formlaere{} legg til eit agentlag (proposisjon 5--6) som kulturell evolusjonsteori manglar: designaren navigerer landskapet med omsorg, ikkje berre gjennom blind variasjon og seleksjon.

\textbf{Aktør-nettverksteori.} Latour sitt arbeid med distribuert agens mellom menneskelege og ikkje-menneskelege aktørar \parencite{Latour2005} deler \formlaere{} sin intuisjon om at form oppstår \textit{mellom} agentar (proposisjon 6). ANT gjev det sosiologiske vokabularet; \formlaere{} gjev den matematiske formaliseringa som ANT manglar: morforom, gradient, lyskjegle, grammatikk. Dei to rammeverkja er komplementære, ikkje konkurrerande.

\textbf{Funksjon-Åtferd-Struktur (FBS).} Gero sitt FBS-rammeverk \parencite{Gero1990} skil mellom kva eit design er \textit{for} (funksjon), kva det \textit{gjer} (åtferd) og kva det \textit{er} (struktur). FBS gjev nyttig vokabular, men manglar matematisk formalisering: funksjon, åtferd og struktur er ikkje definerte som element i ein algebra eller eit målbart rom. \formlaere{} erstattar funksjon med affordansestruktur (relasjonell og klassekonstant), åtferd med landskapsnavigasjon (gradientdriven), og struktur med morforomsposisjon (målbar).

\subsection{Syntesegapet}

Kvar tradisjon gjev éin naudsynt komponent: formalgebraen gjev syntaks, C-K-teorien gjev epistemisk logikk, og multiskala-kompetansen gjev dynamikk. Ingen eksisterande rammeverk integrerer alle tre. Kjernalikninga i syntesen er:
\begin{equation*}
\mathrm{Form} = SG\!\left(\nabla_{C(A)}\, L(c,\, t)\right)
\end{equation*}
\noindent Form er grammatikken sin respons på landskapsgradienten slik agenten si lyskjegle oppfattar han.
