\section{Teorien i praksis: tre utarbeidde døme}
\label{sec:examples-nn}

Den empiriske demonstrasjonen i seksjon~\ref{sec:empirical-nn} testar teoriens predikasjonar mot eit historisk korpus. Men ein teori om designform må òg kaste lys over samtidsdesign og over domene utanfor møbeldesign. Denne seksjonen anvender proposisjonane på tre konkrete tilfelle: eitt historisk, eitt samtidsbiologisk og eitt kontinentalt. Døma er \textit{illustrative}, ikkje probative; dei demonstrerer teoriens forklaringskraft og genererer testbare predikasjonar, men dei utgjer ikkje uavhengige empiriske testar. Kvart døme er valt for å teste ein spesifikk aspekt av teorien: det fyrste testar konvergens (proposisjon 1--4), det andre testar multiskala-agens (proposisjon 5--6), og det tredje testar omsorg-diagnostikken (proposisjon 7).

\subsection{Utkragingsstolkappløpet, 1925--1928}

Mellom 1925 og 1928 konvergerte fire designarar i tre byar uavhengig av kvarandre mot ein delt morfologisk innovasjon: den utkraga røyrstolstolen.

Marcel Breuer designa Wassily (B3) i 1925 ved Bauhaus i Dessau, med kaldbøygd nikkelbelagt stålrøyr inspirert av Adler-sykkelen sin. Breuer si lyskjegle spente over visuell lettheit, Bauhaus-pedagogikk, og produksjonsøkonomi; han attenderte til korleis stolen \textit{såg ut} i det pedagogiske rommet. Mart Stam presenterte den fyrste ekte utkraginga (S33) ved ei bustadmesse i Stuttgart i 1926, med rette gassrøyrsegment samanføydde i rette vinklar. Stam si lyskjegle var orientert mot strukturell minimalisme og sosialistisk bustadpolitikk; han attenderte til korleis stolen \textit{kunne produserast billeg}. Ludwig Mies van der Rohe stilte ut sin utkraga MR-stol i 1927 på Weissenhof-utstillinga, med eit samanhengande bøygd røyr som gav setet ein karakteristisk fjøring. Mies si lyskjegle romma materiell eleganse og romleg kontinuitet; han attenderte til korleis stolen \textit{oppførte seg} i rommet. Breuer returnerte med Cesca (B32) i 1928, som kombinerte ein utkraga stålramme med eit sete og rygg i rotting.

Dei resulterande formene skil seg presist langs dei aksane kvar designar attenderte til. Stam sin S33 er rigid og streng; Mies sin MR er elastisk og sensuell; Breuer sin Cesca er hybrid og pragmatisk. Konvergensen mot utkraginga; og divergensen langs omsorg-aksane; er nøyaktig det teorien predikerer.

I teoriens termar hadde materialaffordansen til kaldbøygd stålrøyr vore latent i over førti år (proposisjon 2). Stålrøyr vart produsert for syklar og røyrlegging frå 1880-åra. \textit{Operasjonen}; kaldbøying av tynnvegga røyr til møbelstorleikar; var den manglande lenka. Konvergensen av fire designarar innanfor tre år stadfestar at landskapsattraktoren var reell (proposisjon 1): fitnesstopen eksisterte i landskapet før nokon klattra han. Rettstridane som følgde mellom Stam, Breuer og Mies om prioritet er sjølve evidens for at uavhengige agentar konvergerte mot same landskapstrekk frå ulike retningar.

\subsection{Neri Oxman sitt Silk Pavilion, MIT Media Lab, 2013}

Silk Pavilion er ein kupelforma struktur produsert gjennom ein tofaseprosess. I den fyrste fasen deponerte ei CNC-styrt maskin eit stillas av silketrådar over ein stålramme, etter eit utrekna mønster. I den andre fasen vart 6\,500 silkeormar plasserte på stillaset og deponerte tilleggssilke over 20 dagar, styrte av miljøparametrar inkludert lysintensitet og temperaturgradi\-entar.

Resultatet er ein struktur der den endelege forma ikkje vart teikna av designaren. Neri Oxman og teamet hennar ved MIT Media Lab Mediated Matter-gruppa sette grensevilkåra: stillasgeometri, artsval, miljøparametrar. Dei biologiske agentane navigerte formgrammatikken på cellulært nivå.

Kompetansehierarkiet er bokstaveleg, ikkje metaforisk. Kvar silkeorm er ein null-ordens agent i teoriens forstand (proposisjon 5): han har ein måltilstand (spinne ein kokong), eit avstandsmål (nærleik til eigna festepunkt) og ein justeringsmekanisme (silkeekstruderingsretning). Ormen representerer ikkje kupelen; han responderer på den lokale gradienten. Hierarkiet spenner over fem tidsskalaer:

\begin{enumerate}
\item \textit{Cellulær silkeproduksjon} (millisekundskala): proteinsyntese og ekstrudering.
\item \textit{Individuell ormnavigasjon} (minuttskala): kvar orm vel retning etter lokale lysgradi\-entar.
\item \textit{Kollektiv mønsterdanning} (dagsskala): 6\,500 ormar produserer emergent tekstur.
\item \textit{Stillasspesifikasjon} (månadsskala): designaren definerer den utrekna rammestrukturen.
\item \textit{Materialval og artsval} (årsskala): forskingsgruppa vel silkeorm framfor edderkopp, stål framfor tre.
\end{enumerate}

\noindent Forma oppstår i skjeringspunktet mellom desse nøsta lyskjeglene. Designaren sin omsorg avgjer kva aksar som er representerte på makronivå; silkeormane sin biologi handterer resten. Den resulterande forma viser kor langt omsorgen rakk på \textit{kvart} nivå: stillasetet sin presisjon på utrekningsnivå, den organiske teksturen på biologisk nivå. Silk Pavilion er ikkje eit døme på design \textit{med} biologiske materiale; det er eit døme på design \textit{mellom} agentar på ulike kompetanseskalaer (proposisjon 6).

\subsection{The Great Green Wall: kontinental-skala økologisk design}

Great Green Wall-initiativet, lansert av Den afrikanske unionen i 2007, har som mål å restaurere 100 millionar hektar degradert land langs eit 8\,000 kilometer langt belte frå Senegal til Djibouti. Prosjektet adresserer ørkenspreiing, matusikkerheit, klimaendring og tvungen migrasjon over Sahel. Per 2024 er omlag 18\% av målarealet restaurert, med stor variasjon i tilnærming og resultat mellom dei elleve deltakarnasjonane.

Dette er design i ein skala som sprengjer konvensjonane i designfaget. «Forma» under design er ikkje eit enkelt objekt, men ein multiskalar konfigurasjon: jordmikrobiom-samansetjing (cellenivå-agent), rotarkitektur og mykorrhiza-nettverk (organismenivå-agent), kronedekke og artsmangfald (samfunnsnivå-agent), pastoral arealbruk og samfunnsstyring (sosialt nivå-agent), kontinental nedbørsdynamikk og karbonsirkulasjon (systemnivå-agent).

Teorien predikerer (proposisjon 4) at å kollapse landskapet til eitt seleksjonstrykk; til dømes karbonbinding; vil produsere konfigurasjonar som sviktar under trykk designet var blindt for. Historien stadfester dette. Tidlege fasar av initiativet fokuserte tungt på treplanting (eitt-trykk-tilnærming), og mange plantasjar svikta fordi dei ikkje tok omsyn til lokale jordtilhøve, pastoral mobilitet eller urfolkskunnskap om artsval. Dei mest vellukka restaureringsstadene; som bøndestyrt naturleg regenerering i Niger; nytta ein flertrykk-tilnærming som koordinerte biologiske, sosiale og økonomiske agentar samstundes.

Teorien les dette som eit omsorgsproblem (proposisjon 7). Dimensjonaliteten til den kognitive lyskjegla må svare til dimensjonaliteten til trykkfeltet. Eit design som representerer berre karbonaksen er ein handling av trong omsorg. Eit design som representerer karbon, biodiversitet, grunnvasssdynamikk, pastorale rettar, urfolkskunnskap og intergenerasjonell rettferd er ein handling av brei omsorg. Forma til det restaurerte landskapet viser kor langt omsorgen rakk; og sviktane viser kvar han ikkje nådde.

Her ligg teoriens sterkaste generalitetstest. Dersom kjerne-likninga $\mathrm{Form} = SG(\nabla_{C(A)} L(c,t))$ held for kontinental økologi, held ho utover møbeldesign. Grammatikken er her ikkje Stiny sin formalgebra, men det økologiske repertoaret av operasjonar (artsval, jordforbetringsteknikkar, vatningssystem). Landskapet er ikkje estetisk-ergonomisk, men biofysisk-sosialt. Lyskjegla er ikkje éin designar, men eit hierarki av agentar frå jordmikrobe til interkontinental politikk. Strukturen er den same; innhaldet er ulikt. Teoriens ambisjon er at denne strukturen er invariant.
