\silentchapter{Fundament}{fundament}
\begin{widebody}
{\small

Rammeverket er ein heurestikk. Det seier ikkje kva forma blir; det seier kva ein må sjå etter. Slik er all operasjonell vitskap: pavlovsk læring er ein heurestikk som let seg operasjonalisere på kvart nivå frå genregulatoriske nettverk til sivilisasjonar, og verdien ligg i at han gjer det same spørsmålet handterleg på tvers av skalaer. Fri-energi-prinsippet\textsuperscript{19,\,83} gjer det same for agens. Prinsippet er per 2026 empirisk demonstrert på tvers av minst fjorten substratnivå. Eit utdrag syner spennvidda.

\bigskip
\begin{center}
\footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{@{}p{38mm}p{50mm}l@{}}
\toprule
\textbf{Skala} & \textbf{Mekanisme} & \textbf{Kjelde} \\
\midrule
Genregulatorisk nettverk & Seks pavlovske læringsformer & \textsuperscript{36} \\
Einsleg celle & Habituering, assosiativ betinging & \textsuperscript{98} \\
Slimsopp & Habituering, minneoverføring & \textsuperscript{99} \\
Vev & Bioelektrisk morfogenetisk minne & \textsuperscript{85} \\
Immunsystem & Trena immunitet via epigenetikk & \textsuperscript{100} \\
Hjerne & Synaptisk plastisitet, prediktiv prosessering & \textsuperscript{101} \\
Individ & Seks pavlovske former, symbolsk læring & \textsuperscript{102} \\
Dyade & Bayesiansk synkroni & \textsuperscript{103} \\
Institusjon & Utforsking og utnytting & \textsuperscript{104} \\
Sivilisasjon & Paradigmeskift som kollektiv nylæring & \textsuperscript{105} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\bigskip

At den same formalismen prediserer fenomen over ein skala frå nanometer til kontinent er ei urimeleg effektivitet i Wigners\textsuperscript{106} forstand, \textit{the unreasonable effectiveness of mathematics}. Ho rettferdiggjer pragmatisk bruk sjølv før dei djupaste tolkingane er avgjorte.

Effektiviteten er synleg òg utanfor matematikken. Maskinlæring har gjort stilklassifisering til eit løyst problem; det som for ein designhistorikar er eit livsverk, kan eit kalibrert nevralnett utføre i millisekund med høgare samsvar enn fagpanelet. Parallellen finst i medisin. Hudkreftklassifisering er no løyst i den forstand at maskiner systematisk overgår erfarne dermatologar i sensitivitet og spesifisitet; det er uforsvarleg å ikkje nytte dei. Funnet er ikkje at klinikaren er erstatta. Klinikaren arbeider med maskina og bruker den frigjevne tida på det maskina ikkje gjer: kliniske samtalar, kompliserte tilfelle, grenseflater. Maskina handsamar det mønstermessige; mennesket handsamar det mønsterbrytande.

Designteoretikaren sin situasjon er homolog. Så lenge mesteparten av kvantitativ designforsking er stilklassifisering, som er ein kategorifeil (jf. 2.212) og eit løyst problem, bind faget forskingstida si til det maskina allereie kan. Rammeverket erstattar ikkje designteoretikaren; det frigjer tida til det ingen maskin kan gjere: operasjonalisering av omhug, identifisering av urepresenterte aksar, artikulering av eit forskingsprogram som krev domeneinnsikt.

Ein observasjon om kva slags framgang dette er. Vitskapshistoria det siste hundreåret kan lesast som ein systematisk oppløysing av binære kategoriar. Kvar gong ein hard dikotomi vart rekna ut som ein heurestikk heller enn ein ontologi, opna det eit forskingsrom som hadde vore lukka.

\begin{center}
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\arrayrulecolor{gray!50}
\begin{tabular}{@{}p{42mm}p{56mm}@{}}
\toprule
\textbf{Binær kategori} & \textbf{Heurestikken som oppløyste han} \\
\midrule
Bølgje og partikkel & Dualitet, kvantemekanikk \\
Materie og energi & $E=mc^2$, einingsfysikk \\
Gen og miljø & Epigenetikk, utviklingsbiologi \\
Levande og ikkje-levande & Autopoiese, FEP som kontinuum \\
Hjerne og kropp & Kroppsleggjort kognisjon, interstitium \\
Art og art & Hybridisering, horisontal genoverføring \\
Natur og kultur & Nisjekonstruksjon, multiskala-evolusjon \\
Menneske og dyr & Kompetanseskala, kognitiv kontinuitet \\
Medvit og ikkje-medvit & Gradert agens, multiskala-kompetanse \\
Objekt og relasjon & Interstitium, systembiologi, nettverksvitskap \\
\bottomrule
\end{tabular}
\arrayrulecolor{black}
\end{center}

Designteori står i denne linja. Ho står der med ein historisk gjeld: design thinking har i tiår stukke av frå akademiet og funne heim andre stader, fordi designteori mangla fundamentet til å ta vare på ho. Ein disiplin kan ikkje vere rotlaus i lengda. Dei binære skilja som framleis held designfaget fast er form og funksjon, natur og artefakt, intensjon og emergens, biologisk og kulturell, menneskeleg og teknologisk, formgjevar og brukar, designar og formgjevar. Kvart av desse er eit konkret forskingsprogram: finn heurestikken som gjer skiljet til gradient, og mål kva forskingsrom som opnar seg. Å handsame desse som gradientar er ikkje berre å låne eit grep frå naturvitskapen; det er å følgje den einaste rørsla som har produsert varig framgang.

Designhandlinga er formelt isomorf med aktiv inferens: ein agent med ein generativ modell av ei form som skal bli, ei observasjon av den forma som er, og ein justeringsmekanisme mellom dei. Formalismen er substrat-uavhengig. Proposisjonane i traktaten tilbyr difor eit felles språk der designhandlinga let seg integrere direkte med maskinlæring (via den generative modellen i 8.1), utviklingsbiologi (via substrat-uavhengige agentar), økologi (via multiskala-hierarkiet) og klimavitskapen (via forskingsetikken som følgjer av seksjon 7). Reidskapet me tenkjer med, vert utvida.

Når lyskjegla og omhugen er substrat-uavhengige, vert designhandlinga anvendeleg på domene ho har vore framand for. Å forme eit naturreservat er å navigere eit formrom der mikrobar, sopp, fugl, elg og klimasone alle er formgjevarar; designaren er ein agent blant dei, ikkje over. Å forme ein KI-agent er å utforme ein ny formgjevar, ikkje eit verktøy; skaleringa, lyskjegla og omhugen er designparametrar. Kvar slik utviding opnar ein kanal til eit fag som i dag arbeider utan designaren, frå biovitskap til infrastrukturplanlegging. Det økonomiske argumentet følgjer av seg sjølv: faget slik det er, utdannar kandidatar som byggjer målrettingssystem og avhengigheitsgrensesnitt, og desse er nettokostnader for samfunnet. Faget slik det kan vere, utdannar kandidatar som arbeider med mikrobiologar, økologar, klimavitskaparar, KI-forskarar; nettogevinstar, målbare i konkrete uttellingar i dei faga dei arbeider med. Forholdet mellom dei to summane er fleire storleiksordnar.

Dette gjev faget eit forskingsprogram med fire punkt. \textit{Fyrst}, å definere kjerneomgrepa operasjonelt, med referanse til eit rammeverk som alt er validert. Form, formgjevar og designar er ikkje lenger fritt definerte; dei er posisjonar i eit tilpassingslandskap, agentar som navigerer det, og arter av agent med spesifikke måltilstandar. \textit{Andre}, å operasjonalisere omhug som mengda av aksar ein agent aktivt justerer for, og utvikle kvantitative mål; K-metrikken\textsuperscript{86} gjev éin slik. \textit{Tredje}, å ta i bruk dei enorme empiriske arkiva museum, bibliotek, etnografar og statistikarar har samla over generasjonar. Desse arkiva er ikkje mangelvare; dei er underutnytta, ofte tolka med kategorifeil der stil vert handsama som årsak, funksjon som primærtrykk, og brukaren som den einaste agenten. Reanalysering av eksisterande designforskingsdata under denne lins er eit konkret forskingsprogram. \textit{Fjerde}, å binde fagleg sertifisering til dokumentert omhugsbreidde, slik medisin bind sertifisering til dokumentert verknad.

Materialet ligg der. Formlæras bidrag er å binde det saman.

}
\end{widebody}
