\silentchapter{Tre brev}{tre brev}
\begin{widebody}
\begin{foreordbody}

\vspace{1mm}
\noindent{\scshape\addfontfeature{LetterSpace=6}\small til designaren}
\vspace{1mm}

Du kjenner allereie diagnosen: Palantir, eingongskoppen, merksemdsarkitekturen. Det boka tilbyr er ikkje metode, men vokabular. Med det kan du dokumentere kva du tok omsyn til, kva du valde bort og kvifor. Ingen formgjevar arbeider utan aksar som vert valde bort; skiljet mellom det faget i dag har og det faget kan ha, ligg i om utelatinga vert skjult eller synleg. Byrje i neste leveranse.

\vspace{3mm}
\noindent{\scshape\addfontfeature{LetterSpace=6}\small til studenten}
\vspace{1mm}

Pensumet er under bygging; det du krev i studiet formar kva faget vert. Krev skriftleg grunngjeving for kvart designval: kva aksar vart representerte, kva vart valde bort. Krev tid i substratet, ikkje berre i representasjonen. Krev konsultasjon med nabofag der forma rører levande system, store menneskemengder, økologi, makt. Ein kandidat som aldri har sagt nei til eit oppdrag har ikkje ferdigstilt utdanninga; ho har ferdigstilt ei kopiering.

\vspace{3mm}
\noindent{\scshape\addfontfeature{LetterSpace=6}\small til akademiet}
\vspace{1mm}

Rammeverket er falsifiserbart; forskingsprogrammet fire punkt. Det som manglar er ikkje teori, men institusjonell forpliktelse: eit organ som kan ekskludere for brot, eit pensum som bind handverket til substrat og nabofag. Berekraft og klima er allereie pålagt krav i høgre utdanning; desse pålegga leier direkte til økologi, kybernetikk, Bateson og systemtenking, rammeverk som alt er integrert i dette fundamentet. Her ligg eit umiddelbart handlingspunkt: bind eksisterande berekrafts-krav til dei konseptuelle verktøya som gjer dei operasjonelle. Arkivet er enormt. Det er underutnytta. Det ventar.

\vspace{3mm}

Omhugsmalen på neste side er eit reidskap designaren kan slå opp i. Ho listar skalaene frå kvark til sivilisasjon,\textsuperscript{85,\,87,\,91} kvar rad ein agent med problemrom, tidsrom og omhug-krav. Raden over ber forma; raden under ber ho. Malen er òg eit forskingsetisk reidskap for interdisiplinært samarbeid.

\end{foreordbody}
\end{widebody}
