\silentchapter{Føreord}{føreord}
\begin{widebody}
\begin{foreordbody}

\begin{center}\itshape
Denne boka er eit drastisk tiltak. Målet er ikkje å forbetre designfaget;\\ det er å etablere grunnen faget kan stå på.
\end{center}

Designfaget manglar ei grammatikk.

Kvifor har ting den forma dei har? I over hundre år har faget lent seg på ein variant av Sullivans formel, \textit{form følgjer funksjon}. Michl\textsuperscript{15} har vist at formelen forklarte alt og difor ingenting. Semper\textsuperscript{1} kopla materialteknikk, form og kulturell meining, men disiplinen arva splittinga heller enn syntesen. Thompson\textsuperscript{2} viste at biologisk form følgjer fysiske krefter; designfaget tok aldri steget frå biologi til artefakt. Tradisjonane har skildra formverda stykkevis; ingen har sameint dei.

Utan ei felles grammatikk har faget ingen intern måte å seie nei til det som ikkje skal lagast. Profesjonen har ingen ryggrad, verken kollektiv eller akademisk. Målretting av sivile og grensesnitt for å ekstrahere merksemd frå born er designprosjekt i teknisk forstand, og faget har ikkje språket til å seie noko anna. Dette er ikkje ein moralsk brist hjå den einskilde designar; det er eit strukturelt hòl i disiplinen. Ein disiplin utan fundament overlever ikkje dei neste tiåra. Han vert avleggar, slik frenologien vart før nevrovitskapen, slik alkemien vart før kjemien, slik vitalismen vart før biologien.

Rammeverket kan samanfattast i éi setning: \textbf{\textit{form er ein posisjon i eit rom av moglegheiter, forma av samtidige seleksjonstrykk, navigert av agentar på fleire skalaer.}}

Difor tre lag. \textit{Form} er det ontologiske primitivet. \textit{Formgjevar} er agenten som navigerer, substrat-uavhengig: celle, tre, handverkar. \textit{Designar} er den spesifikke arta formgjevar som navigerer på vegne av andre som skal leve med forma.

Rammeverket kviler på tre pilarar. \textbf{Formgrammatikken} til Stiny og Gips\textsuperscript{11} gjev det generative laget. \textbf{Tanke--kunnskapsteorien} til Hatchuel og Weil\textsuperscript{16,\,17} formaliserer den epistemiske navigasjonen. Det substrat-uavhengige \textbf{agensrammeverket} til Levin og Fields\textsuperscript{21,\,22} gjev den ontologiske grunnen. At tre uavhengige tradisjonar konvergerer om same struktur, stadfestar at definisjonen grip noko reelt.\hfill\textit{Oslo, 2026}
\end{foreordbody}
\end{widebody}
